**市道178號（中崙－大匏崙）**為一條[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[市道](../Page/中華民國市道.md "wikilink")，西起[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[安南區長安](../Page/安南區.md "wikilink")，東至臺南市[大內區大匏崙](../Page/大內區.md "wikilink")，全長共計29.686公里。此縣道有一條支線「市道178甲線」，西起臺南市[山上區溪州](../Page/山上區.md "wikilink")，東至臺南市山上區豐德，全長共計6.082公里。

## 公路概述

### 主線

市道178號係以[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[安南區長安之公學路與安吉路口為公路起點](../Page/安南區.md "wikilink")，與台17甲線交會，藉由台17甲線往北行進可接[國道八號](../Page/國道八號_\(中華民國\).md "wikilink")。此公路經過公親寮之後進入[安定區的中崙聚落](../Page/安定區_\(台灣\).md "wikilink")，在此與[台19線交會](../Page/台19線.md "wikilink")。

由於中華民國交通部於2003年公告解編此公路在安定區港口聚落境內之路段，故在行進至港口-{里}-後轉往新納編的港口外環線，不再進入港口聚落。安定市區外郊設置了[安定交流道聯絡道](../Page/安定交流道.md "wikilink")，2018年改編為市道178號的一部分，藉由此聯絡道可接安定交流道進入[國道一號](../Page/中山高速公路.md "wikilink")。此公路通過[南部科學工業園區臺南園區北部後進入](../Page/南部科學工業園區.md "wikilink")[善化區](../Page/善化區.md "wikilink")，並在善化市區行經光復路後與[台19甲線交會](../Page/台19甲線.md "wikilink")，而後在小新營聚落境內與[台1線交會](../Page/台1線.md "wikilink")。此公路於善化區－[山上區界設置](../Page/山上區.md "wikilink")[善化交流道](../Page/善化交流道.md "wikilink")，可藉此進入[國道三號](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")。

此公路離開善化交流道不遠處，即進入山上區於溪州與市道178甲線交會。通過大內橋跨越[曾文溪進入](../Page/曾文溪.md "wikilink")[大內區](../Page/大內區.md "wikilink")，經過大內市區、後堀聚落之後，通過二溪大橋再度跨越[曾文溪進入二溪聚落](../Page/曾文溪.md "wikilink")，之後於大匏崙銜接[台84線](../Page/台84線.md "wikilink")[二溪交流道](../Page/二溪交流道.md "wikilink")，即是此公路之終點。

### 甲線

市道178甲線由市道178號舊線之山上區溪州至豐德路段改編而成。此公路以溪州為公路起點，與市道178號交會後通過山上工業區、山上市區等地，之後於豐德里境內與[台20線交會](../Page/台20線.md "wikilink")，即是此公路之終點。

## 歷史

臺灣公路編號制度之形成可追溯至1960年所施行之《[公路法](../Page/s:公路法_\(民國48年\).md "wikilink")》，以及1963年所制訂之《臺灣省各級公路及橋涵編號辦法》。在《公路法》中規定公路分為[國道](../Page/中華民國國道.md "wikilink")、[省道](../Page/台灣省道.md "wikilink")、[縣道及](../Page/中華民國縣道.md "wikilink")[鄉道](../Page/台灣鄉道.md "wikilink")；而在《臺灣省各級公路及橋涵編號辦法》中規定南北向為單號、東西向為雙號，且重要縣鄉道公路編號自「101」起，不冠代字。

1961年，臺灣省公路局（今[交通部公路總局](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")）進行首次公路普查，將土城子至隙子口路段納編為縣道178號，路線名稱為「土城子－隙子口」，西起[臺南市](../Page/臺南市_\(省轄市\).md "wikilink")[安南區](../Page/安南區.md "wikilink")，東至[臺南縣山上鄉](../Page/臺南縣.md "wikilink")（今臺南市[山上區](../Page/山上區.md "wikilink")）隙子口之縣道180號（今[台20線](../Page/台20線.md "wikilink")），全長共計35.997公里。

1977年，[臺灣省政府公告](../Page/臺灣省政府.md "wikilink")「65年度臺灣省公路資料統計表」，將縣道178號之路線調整為「十二佃－豐德」，西起臺南市安南區十二佃之台17線（後改編為台17甲線，今已降為市區道路），東至臺南縣山上鄉豐德村之台20線，全長共計28.821公里。原縣道178號0k+000－7k+010路段併入至濱海省道（台17線）。

此公路後續出現多次的里程調整，惟路線名稱不變。1986年，臺灣省政府公告將縣道178號之里程調整為28.890公里。1999年，臺灣省政府公告「87年全年臺灣省省道、縣道、鄉道分縣市資料統計總表」，將縣道178號之里程調整為28.324公里。2001年，[中華民國交通部公告將縣道](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")178號之里程調整為29.174公里。2003年，中華民國交通部公告將臺南縣安定鄉（今臺南市[安定區](../Page/安定區_\(台灣\).md "wikilink")）港口外環線納編為縣道178號，原縣道178號7k+032－8k+619路段解編，里程調整為29.227公里。2004年，中華民國交通部公告將縣道178號之里程調整為28.943公里。2009年，此公路的總長度調整為28.370公里。

2013年中華民國交通部公告「臺南市市道及區道，原臺南市及臺南縣縣道、臺南縣鄉道廢止案」，將原臺南市與臺南縣境內的縣道與鄉道廢止，並且改編為市道與區道，當中縣道178號依公告廢止，並且改編為市道178號，路線名稱不變，里程仍為28.370公里。

2018年中華民國交通部公告「調整臺南市轄內市道及區道公路路線案」，其中原市道178號安南區十二佃至長安路段廢止、安定市區路段改行[國道1號](../Page/中山高速公路.md "wikilink")[安定交流道聯絡道](../Page/安定交流道.md "wikilink")、善化市區路段改行光復路，以及山上區溪州至豐德路段廢止，並將原區道南182線併入市道178號後，終點延伸至大內區大匏崙，並將原溪州至豐德路段改編為市道178甲線，市道178號路線名稱改為「中崙－大匏崙」，調整後里程為29.686公里。

## 行經行政區域

### 主線

安定區 |tspan = 2 |location = 中崙 |km = 3.028 |road =  |notes = }}

### 甲線

## 交流道

  - [TWHW1.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW1.svg "fig:TWHW1.svg")[安定交流道](../Page/安定交流道.md "wikilink")
  - [TWHW3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW3.svg "fig:TWHW3.svg")[善化交流道](../Page/善化交流道.md "wikilink")
  - [TW_PHW84.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW84.svg "fig:TW_PHW84.svg")[二溪交流道](../Page/二溪交流道.md "wikilink")

## 註釋

## 參考資料

## 外部連結

[Category:台灣市道](../Category/台灣市道.md "wikilink")
[Category:台南市道路](../Category/台南市道路.md "wikilink")